%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%ENTRADA/SALIDA%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Entrada/Salida}
\index{entrada}
\index{salida}
Dispositivos de entrada/salida:
\begin{itemize}
\item Mouse, teclado
\item Monitor, impresora
\item Disco duro, Lector de DVD
\item Módem, tarjetas de red
\end{itemize}
\section{Lectura / Escritura en Dispositivo E/S}
\index{lectura}
¿Cómo examinar y comandar a los dispositivos de entrada/salida?
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{./ffiguras/f266.png}
\end{figure}
\newpage

Ejemplo:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./ffiguras/f267.png}
\end{figure}

\begin{itemize} 
\item Para saber si el botón fue presionado se lee en la dirección $0xF000$
\item Para encender o apagar el LED se escribe en la dirección $0xF000$
\end{itemize}
Supongamos que \verb#R1=0xF000#
\begin{center}
\begin{lstlisting}[mathescape]
			ldw [R1 + 0], R2
			$\Rightarrow$ R2 = |?...?b|
			               b = 0   boton presionado
			               b = 1   boton arriba
			               (en C: R = *((char*) 0xf000))
			               
			stw R3, [R1 + 0]
			$\Rightarrow$ R3 = |?...?1|   apaga la luz
			$\Rightarrow$ R3 = |?...?0|   enciende la luz
				(en C: *((char*) 0xf000) = R)
\end{lstlisting}
\end{center}
Obs: si se escribe un valor en la dirección de un dispositivo y luego se lee su contenido, en general no se obtiene lo mismo que se escribió $\Rightarrow$ un dispositivo se disfraza de memoria, ¡pero no se comporta como memoria!
\newpage


\section{Mapeo en memoria}
\begin{itemize}
\item Los dispositivos se disfrazan de memoria
\item Leen-escriben en un rango de direcciones
\item Un programa:
\begin{itemize}
\item Examina un dispositivo leyendo en una dirección de memoria (asignada
al dispositivo)
\item Comanda un dispositivo escribiendo en una dirección de memoria
\index{dirección !de memoria} (asignada al dispositivo)
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Ejemplo: visor de calculadora}
\begin{itemize}
\item Hay 8 displays de 7 segmentos
\item En cada display, se desea mostrar un dígito
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.54]{./ffiguras/f270.png}
\end{center}
Ideas solucion:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{./ffiguras/f271.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Se puede guardar en un byte la informacion necesaria para prender un
\index{display} display
\item Cada segmento está asociado a un bit dentro del byte.
\item No se necesita leer el valor de los latches, por lo que basta con
escribirlos (aunque se podrían leer, pero es más caro y no tiene sentido)
\end{itemize}
\newpage


\subsubsection{Solución 1 (cara)}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.54]{./ffiguras/f272.png}
\end{figure}

Asignar una dirección de 1 byte a cada dígito.\\
Si se escribe \verb#|01011110|# en \verb#0xe007# entonces aparecerá ''b'' en el octavo dígito

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.54]{./ffiguras/f273.png}
\caption*{Solución cara: A cada dígito se le asigna 1 byte}
\end{figure}
\subsubsection{Solución 2 (económica)}
\begin{itemize}
\item Hacer una interfaz que permita encender no más de un dígito a la vez.
\item Hacer un programa que encienda secuencialmente cada dígito más de 60 veces por segundo.
\item Esto crea la ilusión óptica de que el visor esta permanentemente encendido.
\item Mapeo del visor en memoria:
\begin{itemize}
\item \verb#0xe000# indica que dígito esta encendido
\item \verb#0xe001# el \index{bitmap} bitmap de ese dígito
\end{itemize}
\end{itemize}
\newpage


Código en C:
\begin{center}
\begin{verbatim}
char bm_digs[8] /* bitmap de cada dígito */
display(){
    char *port_ndig = (char*) 0xe000;
    char *port_bmdig = (char*) 0xe001;

    for(int num_digit = 0 ; ; num_digit_digit = (num_digit+i)%8){
        *port_ndig = num_digit;             //cuál dígito
        *port_bmdig = bm_digs[num_digit];	  //dibuja dígito
        usleep(1000/(60*8));
    }
}
\end{verbatim}
\end{center}
Implementación:\newline
La salida del decodificador\index{decodificador} está negada por lo que entrega
casi todas sus líneas en 1.\newline 
Una sola línea está en 0 la que corresponde al dígito iluminado. Cada uno de sus
segmentos está conectado a un bit del latch B que controla si enciende o no.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.54]{./ffiguras/f275.png}
\end{center}
Problema:
Si se quiere mostrar el visor, el programa gasta todo su tiempo en el ciclo
display(). Si se dedica a otro cálculo,\index{visor} ¡el visor se apaga!
Solución:
Usar un controlador para desplegar el visor.
\newpage

\section{Controlador de entrada y salida}
\begin{itemize}
\item Microprocesador \index{microprocesador} dedicado a una función específica
requerida para el funcionamiento de algún dispositivo.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{./ffiguras/f276.png}
\end{center}
\item La CPU y el controlador intercambian información a través de
una línea de comunicación.
\end{itemize}
\subsection{Típicas líneas de comunicación}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{3.5cm}|p{3cm}|}
\hline
& Velocidad & Distancia & Uso \\
\hline
Serial RS232 & 300 a 115 200 bit/s & hasta 10 m & módem, teclado (obsoleto), mouse (obsoleto) \\
\hline
SATA & 1.5 Gbit/s (SATA 150) \newline 3 Gbit/s (SATA 300) \newline 6Gbit/s (SATA 6 Gbit/s) & hasta 1 metro & discos duros, DVD, ...\\
\hline
USB & 1.5 o 12 Mbit/s (1.0) \newline 480 Mbit/s (2.0) \newline 5 Gbit/s (3.0, 3.2 Gbits/s real) & oficial hasta 5 m (1.0, 2.0), 3 m (3.0) & Universal (?) \\
\hline
FireWire & 400 Mbit/s (FW 400) \newline 800 Mbit/s (FW800) & Hasta 4,5 m (FW 400) o 100 m (FW 800 sobre Cat5e UTP) & A/V, ej: cámaras \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage

\section{Comunicaci\'on}
\subsection{Comunicación paralela}
\begin{itemize}
\item Se transmiten 8 bits simultáneamente
\item Circuitería simplificada \index{Circuitería! simplificada}
\item Crosstalk \index{crosstalk} $\Rightarrow$ Cable corto
\item Skew \index{skew} $\Rightarrow$ transmisión lenta
\item Desplazada por comunicación serial. \index{comunicación! serial}
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{./ffiguras/f278.png}
\end{center}
\subsection{Comunicación serial}
\begin{itemize}
\item Cada byte es transmitido en un paquete.
\item Los bits de parada/partida permiten saber cuando empieza un byte.
\item El bit de paridad permite detectar errores.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{./ffiguras/f279.png}
\end{center}
\newpage


\subsubsection{Configuración}
Ambos puertos en la comunicación deben tener la misma configuración:
\begin{itemize}
\item Velocidad (300,2400, 9600,..., 115200 bits/s)
\item Bits de datos (5, 6, 7, 8)
\item Paridad (sin, par, impar)
\end{itemize}
\subsubsection{Interfaz SW $\Leftrightarrow$ Serial}
El puerto serial \index{puerto ! serial} se opera a través de: 
\begin{itemize}
\item Puerto de datos (C/$\sim$ D = 0) 
\item Puerto de control (C/$\sim$ D = 1):
\begin{itemize}
\item Se escribe el número de bits, paridad, etc.
\item Se lee el estado de envío/recepción de los datos.\index{datos! envío de}
\index{datos! recepción de}
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{./ffiguras/f280.png}
\end{center}
\subsubsection{Código}
Configuración/estado:
\begin{center}
\begin{verbatim}
char *port_data = (char *) 0xf12c;
char *port_ctrl = port_data + 1;
*port_ctrl = [...] /* Configurar */
char status = *port_ctrl  /* = |??????RT|
                             T = 1 => se puede enviar un byte
                             R = 1 => se recibió un byte */
\end{verbatim}
\end{center}
\newpage


Escritura:
\begin{center}
\begin{verbatim}
void enviar(char *buff, int n){
    while(n--){
        while(!*port_ctrl&1)      /* ¿se puede enviar? */
        ;                         /* busy wait */
        *port_data = *buff++;     /* envía 1 byte */
    }
}
\end{verbatim}
\end{center}
La transmisión de 1 byte toma $\pm$1 ms a 9600 bps, por lo que el ciclo de
busy-waiting \index{busy-waiting} se ejecuta 1 000 a 10 000 veces antes de poder
volver a transmitir.\\\\
Lectura:
\begin{center}
\begin{verbatim}
void recibir(char *buff, int n){
    while(n--){
        while(!*port_ctrl&2)      /* ¿se puede recibir? */
        ;                         /* busy wait */
        *buff++ = *port_data;     /* recibe 1 byte */    
    }
}
\end{verbatim}
\end{center}
\subsubsection{Implementación}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{./ffiguras/f284.png}
\end{center}
Cuando se completa la recepción de 1 \index{byte}, se almacena en el
\index{latch}, esperando a que sea leído por la \index{CPU}.\\
Si se recibe un nuevo byte antes de que la CPU lea el previo, se pierde 1 byte. Esto da un tiempo de 1 ms a 9600 bps para leer el byte.
Para evitar ese problema se puede reemplazar el \index{latch} por un buffer de
16 bytes (16550 UART), lo que multiplica por 16 el plazo de lectura.
\newpage


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{./ffiguras/f285.png}
\end{center}
\section{Ciclo busy-waiting}
Ej: Escritura en puerto serial \index{Escritura! puerto! serial}:
\begin{center}
\begin{verbatim}
void enviar(char *buff, int n){
    while(n--){
        while(!*port_ctrl&1)      /* ¿se puede enviar? */
        ;                         /* busy wait */
        *port_data = *buff++;     /* envía 1 byte */
    }
}
\end{verbatim}
\end{center}
Mientras espera, ¡consume CPU!\\
Esta CPU no puede hacer nada más.
\section{Interrupciones}
\subsection{Interrupciones (por HW)}
La CPU\index{CPU} NO está esperando activamente al dispositivo.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{./ffiguras/f287.png}
\end{center}
\newpage


Cuando el dispositivo necesita la atención de la CPU:
\begin{itemize}
\item Setea RDY (la entrada INTx de la CPU) en 1.
\item La CPU \index{CPU} interrumpe el procedimiento en curso y guarda su
estado.
\item Invoca una rutina de atención de interrupciones, la cual interactúa con el dispositivo.
\item La CPU \index{CPU} retorna al procedimiento suspendido en el punto en que
estaba en forma transparente.
\end{itemize}
\subsection{Habilitación}
Las interrupciones por hardware \index{hardware} pueden ser
habilitadas/inhibidas con instrucciones de máquina:
\begin{itemize}
\item enable\_ int
\item disable\_int
\end{itemize}
Un bit del registro de estado \index{registro !de estados} indica si las
interrupciones están habilitadas.
\subsection{Implementación}
\begin{itemize}
\item En M32 se agrega un bit I al registro de estado ZVSC $\Rightarrow$ IZVSC
\item I = 1 $\Rightarrow$ interrupciones por hardware habilitadas
\item I = 0 $\Rightarrow$ interrupciones por hardware inhibidas
\end{itemize}
\newpage


\subsection{Interrupciones por SW}
\begin{itemize}
\item Son gatilladas por eventos ocurridos a partir de la ejecución de un programa. Ej:
\begin{itemize}
\item Llamadas a instrucciones con opcode inexistente \index{opcode!
inexistente}
\item División por cero
\end{itemize}
\item El bit I no puede inhibir las interrupciones por software
\index{interrupción ! por software}
\end{itemize}
\subsection{Dirección en memoria}
\begin{itemize}
\item La dirección de la rutina de atención de interrupciones \index{rutina !
de atención ! de interrupciones} (por software y hardware) se obtiene de un
vector de interrupciones.
\begin{center}
\begin{tabular}{r|l|}
\cline{2-2}
0& div por 0 \\
\cline{2-2}
+4 & cód de op no existente \\
\cline{2-2}
+8 & int por hw 1 \\
\cline{2-2}
+12 & int por hw 2 \\
\cline{2-2}
... & ... \\
\end{tabular}
\end{center}
\item El vector de interrupciones se ubica típicamente:
\begin{itemize}
\item En una dirección fija dependiente de la arquitectura (ej: 80888 dir 0) o
\item En una dirección apuntada desde un registro especial en la CPU (ej: 80386).
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Ciclo de ejecución}
\begin{itemize}
\item La unidad de control chequea durante el ciclo fetch el estado de la línea Int
\item Si Int = 1 la unidad de control invoca la interrupción.
\end{itemize}
\newpage


\subsection{Resguardo registros}
\begin{itemize}
\item Se deben resguardar los registros usados por la rutina de atención y por el procedimiento:
\begin{itemize}
\item La unidad de control se encarga de PC y SR
\item La rutina de atención se encarga de Rx
\end{itemize}
\item Para retornar al procedimiento interrumpido, se debe invocar RETI, que restaura SR y PC
\end{itemize}
\subsection{Deshabilitación interrupciones}
\begin{itemize}
\item El dispositivo continúa seteando INT en 1 hasta que se suprima la causa de la interrupción.
\item Por ello se necesita inhibir las interrupciones antes de invocar la rutina de atención.
\item Si no, después de ejecutar la primera instrucción, se volvería a provocar una nueva interrupción, cayéndose en un ciclo infinito
\item Al restaurar SR se rehabilitan las interrupciones nuevamente
\end{itemize}
\subsection{Código de resguardo}
Realizado por la unidad de control:
\begin{center}
\begin{verbatim}
R31 := R31 - 8
Memw[R31 + 4] := PC          !Push PC
Memw[R31 + 0] := Extw(SR)    !Push SR
SR.I = 0                     !inhibe las interrupciones
PC := Memw[IVR + 4 + x]      !dir del vec ints
                             !+despl de la int
\end{verbatim}
\end{center}
\newpage


RETI (llamado al terminar la rutina de atención de interrupciones):
\begin{center}
\begin{verbatim}
SR := Memw[R31 + 0]          !Pop SR (restaura SR.I)
PC := Memw[R31 + 4]          !Pop PC
R31 := R31 + 8
\end{verbatim}
\end{center}
Observación:\\
El hecho que la rutina de atención\index{rutina! de atención} deba resguardar
los registros que usa y que retorne con RETI obliga a programarla en Assembler \index{Assembler}
(al menor una parte), o a usar un \index{compilador} que genera código especial.
\subsection{Ejemplo}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{./ffiguras/f291.png}
\end{center}
Transmisión serial \index{Transmisión! serial} usando interrupciones.\\
Rutina de atención de INT2:
\begin{center}
\begin{verbatim}
<reguardar registros>
while(n>0 && *port_ctrl & 2){
    n--;
    *buff++ = *port_data;
}
if(n==0)
    Procesar();
<restaurar registros>
RETI
\end{verbatim}
\end{center}
\newpage


\subsection{Demora atención}
\begin{itemize}
\item Desde el instante en que el dispositivo sube la interrupción hasta que se llama la rutina de atención, puede pasar bastante tiempo ya que:
\begin{itemize}
\item las interrupciones pueden estar inhibidas
\item otros dispositivos pueden pedir interrumpir, pero se atienden de uno a la vez.
\end{itemize}
\item Por ello se reciben todos los bytes que hayan llegado.
\item Si el buffer interno \index{buffer! interno} de la puerta
serial \index{puerta! serial} se llena antes de la interrupción ¡hay pérdida de
bytes!
\end{itemize}
\subsection{Evaluación}
\begin{itemize}
\item Busy-waiting \index{Busy-waiting}:
\begin{itemize}
\item mínimo 10 instrucciones por byte transferido.
\item tasa máxima de transferencia = $\pm$ 1 MB/s (1 millón de byte/s)
\item con 100\% ocupación de la CPU.
\end{itemize}
\item Interrupciones:
\begin{itemize}
\item $\pm$ 100 instrucciones por byte transferido.
\item tasa máxima de transferencia = $\pm$ 100 KB/s (100 000 byte/s) si hay 1 byte/interrupción.
\item Ocupación de la CPU para una puerta de 2000 byte/s:
100 instr/byte $\cdot$ 2000 byte/s = 200.000 instr/s = 2\% de 10 MIPS = 2\% de la CPU
\item ¡El 98\% restante se ocupa para otras tareas!
\end{itemize}
\end{itemize}
\newpage


\subsection{Problema}
\begin{itemize}
\item Ej: un dispositivo USB2 lento que transfiere:
\begin{itemize}
\item 16 Mbit/s (USB2 max = 480 Mbit/s)
= 2 MB/s (= $\pm$ 2 000 000 bytes / s)
\end{itemize}
\item Con busy-waiting:
2 000 000 bytes/s $\cdot$ 10 inst/byte
= 20 000 000 inst/s = 20 MIPS
= 200 \% de la CPU
\item Con interrupciones
\begin{itemize}
\item Ciertos dispositivos pierden datos si no se les atiende dentro de un plazo prudente
\item Puede no cumplirse si se inhiben las interrupciones.
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Direct Memory Access (DMA)}
\begin{itemize}
\item Objetivos:
\begin{itemize}
\item Desligar a la CPU \index{CPU} de la transferencia de bloques de datos
entre memoria y dispositivos
\item Permitir velocidades de transferencia acotadas por la velocidad de la memoria.
\end{itemize}
\item Un controlador de DMA\index{DMA} es un co-procesador dedicado a transferir
datos entre memoria y dispositivos para liberar la CPU\index{CPU}
\end{itemize}
\subsection{Interfaz DMA}
\begin{itemize}
\item Un dispositivo que usa \index{DMA} se conecta con:
\begin{itemize}
\item la línea \index{DREQ} (\index{Data! Request})
\index{DACK} \index{Data! Acknowledge}
\item DACK (Data Acknowledge)
\end{itemize}
\item El controlador de DMA tiene un numero fijo de pares DREQ/DACK.
\item Solo se puede conectar un dispositivo por par.
\end{itemize}
\newpage


\subsection{Configuración DMA}
\begin{itemize}
\item Cuando un programa (ej: un driver) necesita hacer una transferencia,
configura el DMA\index{DMA} con la siguiente información:
\begin{itemize}
\item dirección de un búfer en memoria
\item numero $n$ de bytes a transferir
\item numero del par DREQ\index{DREQ}/\index{DACK}DACK que usa el dispositivo en
cuestión
\end{itemize}
\item El controlador de DMA\index{DMA} posee varias puertas de control por donde
recibe esta información.
\end{itemize}
\subsection{Procedimiento DMA}
Para transferir los datos ocurre lo siguiente:
\begin{center}
\begin{tabular}{l p{13cm}}
1. & El dispositivo coloca \verb|DERQ| en \verb|1|.\\
2. & El controlador DMA pide el bus a la CPU, usando una línea \verb|HOLD|.\\
3. & La CPU concluye cualquier operación que esté usando el bus\index{bus},
lleva todas sus líneas que lo conectan a un \index{bus! tristate} y coloca una línea
\verb|HOLDA| (\verb|HOLD ACK|) en \verb|1|.\\
4. & El \index{DMA} DMA transfiere datos: coloca la dirección \index{dirección}
en el bus de direcciones\index{bus! de direcciones}, \verb|RD| o \verb|WR| en
\verb|1| y señala al dispositivo que escriba o lea el dato en el bus de datos (= un acceso simultáneo a la memoria y a una puerta de datos del dispositivo).\\
5. & Si el dispositivo lleva la línea \verb|DREQ| a \verb|0|, el DMA \index{DMA}
lleva \verb|HOLD| a \verb|0| y lleva sus líneas a tristate, la CPU lleva \verb|HOLDA| a \verb|0| y puede volver a ocupar el bus.\\
6. & Si no, se trata de una transferencia en ráfaga (burst transfer), goto \verb|4|.\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Observaciones}
\begin{itemize}
\item La \index{CPU} y \index{controlador} \index{DMA} comparten \index{bus! de
datos} y \index{direcciones}.
\item Mientras el DMA ocupa el bus, la CPU puede continuar ejecutando la instrucción de máquina en curso, pero si se necesita acceder al bus debe esperar a que el DMA suelte el bus.
\item La transferencias que realiza el DMA son transparentes para el programa
que ejecuta la \index{CPU}.
\item Al fin de la transferencia de $n$ bytes, el DMA interrumpe la CPU usando una linea de interrupción.
\end{itemize}
\newpage


\subsection{Evaluación}
\begin{itemize}
\item Costo de transferencia de un bloque de $N$ bytes:
\item Programacion del DMA \index{DMA} (costo fijo)
\item 1 acceso a memoria y dispositivo por cada byte \index{byte}, por el
controlador
\index{DMA}
\item 1 interrupción al final del bloque
\end{itemize}

\section{Ejercicios propuestos}
\subsection{Problema 1}
La figura muestra un conversor digital/análogo (D/A) y un comparador
(CMP). El conversor digital/análogo recibe como entrada un número entero
binario en D7-D0 (entre 0 y 255) y entrega en X una señal analógica
consistente en un voltaje entre 0 y 12 V proporcional al valo de la entrada. El
comparador recibe valores analógicos X e Y y los compara entregando un valor
binario en 1 que indica que X es igual a Y, 0 en caso contrario.

%\input{./figuras/fig4_1}
\begin{enumerate}[a)]
  \item Diseñe e implemente una interfaz de entrada/salida para ambas
  componentes. Considere un microprocesador con un bus de datos de 8 bits y un
  bus de direcciones de 16 bits. Haga que al escribir en la dirección 0xffff se
establezca la entrada del conversor D/A (preocúpese de que esta entrada
se mantenga constante hasta que se reescriba un nuevo valor) y al leer en
la misma dirección se lea la salida GT de CMP. Las señales X e Y salen
del sistema para ser conectadas por el usuario.
\item Explique como un usuario puede usar estas componentes para convertir
una señal analógica entre 0 y 12V en un valor binario entre 0 y 255.
Escriba en C la rutina convertirAD() que hace la conversión (busque la
simplicidad en esta rutina, no la efciencia)
\end{enumerate}

\subsection{Problema 2}
Se desea proveer una interfaz serial a un dispositivo consistente en una
pantalla de 16 $\times$ 16 LEDs para poder conectarlo a cualquier computador.
Para ello, se puede usar un computador con arquitectura M32 como controlador de
entrada/salida (es un controlador sobredimensionado).

La pantalla permite prender un bit a la vez y por ello su entrada tiene 9 bits:
\begin{itemize}
  \item 4 para especificar la fila
  \item 4 para especificar la columna
  \item 1 para el valor del LED (1= ON, 0=OFF)
\end{itemize}
\begin{figure} [H]
	\label{fig1.1 Sistema Digital}
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{./figuras/fig4_1.pdf}
	\end{center}
\end{figure}


\begin{enumerate}[a)]
  \item Diseñe la interfaz en el PC2 para conectar la pantalla a los buses.
 Su dirección de memoria debe ser \texttt{0x47A2}. \newline
 Además, conecte al PC2, empezando en la dirección \texttt{0x0000}, una memoria
 con el tamaño justo para guardar la imagen mostrada en la pantalla. Especifique
 las características de la memoria ¿Cuál es su dirección final?
 \item Implemente en el PC2 una función que lea los bytes recibidos en el puerto
 serial y los interprete de la siguiente manera: El primer byte es un comando
 \texttt{0x00} o \texttt{0x01} que significa respectivamente ``apagar'' o
 ``encender''. El segundo byte indica ña dirección del pixel a prender o apagar.
 Este cambio se hace en la memoria, en el lugar en que está almacenado el valor
 de dicho pixel (no directamente en la pantalla).
\end{enumerate}

